\documentclass[../cours_premiere_generale_maths.tex]{subfiles}

\title{Suites}
\author{1ère S}
\date{}

\begin{document}


\ifSubfilesClassLoaded{%
  \maketitle%
}{}

\section{Suites numériques}
\subsection{Définition}
\textbf{\textcolor{cyan}{Définition :}} Une suite est une fonction numérique définie sur l'ensemble des entiers naturels $\N$ ou sur une partie de $\N$ contenant tous les entiers naturels à partir d'un certain rang.
\begin{center}
$\left\{
\begin{array}{l}
\N\rightarrow \R\\
n\mapsto u_n
\end{array}
\right.$
\end{center}

Une suite numérique $(u_n)_{n \in \N}$ est une succession de nombres réels ordonnés.\\
$u_n$ est le \textbf{\textcolor{red}{terme général}} de la suite $(u_n)$.\\

\textbf{\textcolor{cyan}{Définition explicite :}} Une suite est définie de façon explicite si le terme général $u_n$ s'exprime en fonction de $n$ : \Ovalbox{$\forall n \in \N$, $u_n =f(n)$}.\\
Exemple : \\
$u_n= 3n+5$  et $v_n= \dfrac{2n-1}{n+41}$\\

\textbf{\textcolor{cyan}{Définition par récurrence : }}Lorsque le terme général dépend du ou des termes précédents, la suite est définie par une \textbf{\textcolor{red}{relation de récurrence}}.\\
La suite est dite récurrente si $u_n$ ne dépend que du terme précédent : \Ovalbox{$u_0$ et $u_{n+1}=f(u_n)$}\\
Exemple : \\
Soit la suite $u_n$ définie par : $u_0=2$ et $u_{n+1}=3u_n-2$\\
Calculer :
\begin{itemize}
\item $u_0=$ \dotfill\\
\item $u_1=$ \dotfill\\
\item $u_2=$ \dotfill\\
\item $u_3=$ \dotfill\\
\end{itemize}
 Soit la suite $v_n$ définie par : $v_0=2$ , $v_1=1$ et $v_{n+2}= 2v_{n+1}+6v_{n}$\\
 Calculer :
\begin{itemize}
\item $v_0=$ \dotfill\\
\item $v_1=$ \dotfill\\
\item $v_2=$ \dotfill\\
\item $v_3=$ \dotfill\\
\end{itemize}
 Une suite numérique peut être représentée par un nuage de points de coordonnées $(n; u_n)$.\\

\subsection{Variation}
Soit une suite $(u_n)$ définie sur $\N$ :
\begin{itemize}
\item $(u_n)$ est strictement \textcolor{red}{croissante} si et seulement si $\forall n \in \N$ , $u_{n+1} > u_n$.
\item $(u_n)$ est strictement \textcolor{red}{décroissante} si et seulement si $\forall n \in \N$ , $u_{n+1} < u_n$.
\item Si $(u_n)$ est croissante ou décroissante on dit que c'est une suite \textbf{\textcolor{red}{monotone}}\\
\end{itemize}

Soit $p \in \N$, si $f$ est une fonction croissante sur l'intervalle $[p; +\infty[$ alors la suite $(u_n)_{n\geqslant p}$définie par  $u_n= f(n)$ est une suite croissante.\\

Pour étudier les variations d'une suite:
\begin{itemize}
\item Déterminer le signe de $u_{n+1} - u_n$.
\item Si tous les termes de la suite sont strictement positifs, comparer 1 et $\dfrac{u_{n+1}}{u_n}$
\end{itemize}

Exemple :\'Etudier les variations de la  suite $u_n =\dfrac{n}{2^n}$.
\begin{enumerate}
\item Calculons $u_{n+1}-u_n$ : \\
\ligne[11]
\item \'Etudier le signe de $u_{n+1}-u_n$ :\\
\ligne[5]
 \item conclure : \\
 \ligne[3]
\end{enumerate}

\'Etudier les variations de la  suite $v_n= \dfrac{2^{3n}}{3^{2n}}$.
\begin{enumerate}
\item  Calculons $\dfrac{v_{n+1}}{v_n}$ : \\
\ligne[11]
\item Comparer $\dfrac{v_{n+1}}{v_n}$ et $1$ : \\
\ligne[3]
\item Conclure :\\
\ligne[3]
\end{enumerate}


\section{Suites arithmétiques}

\textbf{\textcolor{cyan}{Définition :}} \\Une suite $(u_n)$ est \textbf{\textcolor{red}{arithmétique}} s'il existe un réel $r$ tel que pour tout naturel $n$, 
\begin{center}
$u_{n+1} = u_n + r$.
\end{center}
Le réel $r$ est la \textbf{\textcolor{red}{raison}} de la suite $(u_n)$.\\
\pagebreak

Exemple : Soit la suite arithmétique $(u_n)$ définie par  $u_0=2$ et $r=-0,5$.\\

Calculer $u_1$ : \dotfill \\

Calculer $u_2$ :\dotfill \\

Calculer $u_3$ :\dotfill \\

Calculer $u_4$ :\dotfill \\

\textbf{\textcolor{cyan}{Variation :}}\\ Soit une suite arithmétique de raison $r$:\\
\begin{itemize}
\item si $r>0$ alors la suite est croissante.\\
\item si $r<0$ alors la suite est décroissante.\\
\item si $r=0$ alors c'est une suite constante.\\
\end{itemize}

\textbf{\textcolor{cyan}{Propriété :}}\\ Une suite est arithmétique si $\forall n \in \N$, $u_{n+1} -u_n =r$.\\

Exemple : Soit la suite $u_n= 2n+3$, montrer que c'est une suite arithmétique.\\
\begin{enumerate}
\item  Calculer $u_{n+1} -u_n$:\\
\ligne[6]
\item Exprimer $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$\\
\ligne[3]
\item Conclure \\
\ligne[3]
\end{enumerate}

\pagebreak

\textbf{\textcolor{cyan}{Théorème :}} $(u_n)$ est une suite arithmétique de premier terme $u_0$ et de raison $r$, pour tout entier naturel $n$ :\Ovalbox{ $u_n=u_0 +nr$.}\\

Démonstration : 
\begin{multicols}{2}
A l'aide de la relation de récurrence on écrit les égalités suivantes. \\

On additionne les $n$ égalités.\\

$\left\{
\begin{array}{l}
u_1=u_0 +r\\
u_2=u_1 +r\\
u_3=u_2 +r\\
	.\\
	.\\
	.\\
u_{n-1}=u_{n-2} + r \\
u_n=u_{n-1}+r
\end{array}
\right.$\\
\rule{3cm}{1pt}\\
$u_n=u_0+nr$
\end{multicols}

\textbf{\textcolor{cyan}{Théorème :}} $(u_n)$ est une suite arithmétique de raison $r$, pour tout entiers naturels $m$ et $p$ :
\begin{center}
 $u_m = u_p +(m-p)r$
\end{center}

Exemple: Soit une suite arithmétique de raison $r$ et tel que $u_{17}=24$ et $u_{40}=70$. \\Calculer la raison de cette suite et son premier terme $u_0$.\\
\begin{enumerate}
\item Calculer $r$ :\\
\ligne[9]
\item Calculer $u_0$ : \\
\ligne {3}
\end{enumerate}

\emph{Somme des termes consécutifs d'une suite arithmétique : }\\
\begin{center}
$u_m + u_{m+1} + ... +u_p = (p-m+1)\times \dfrac{u_m + u_p}{2}$
\end{center}
\textbf{\textcolor{cyan}{Démonstration :}} \\
\begin{enumerate}
\item Somme des $n$ premiers naturels:\\
\'Ecrire la somme dans l'ordre croissant : \[S_n=1+2+3+...+(n-2)+(n-1)+n\]

\'Ecrire la somme dans l'ordre décroissant :\[S_n=n+(n-1)+(n-2)+...3+2+1\]

Additionner les deux expression: \[2S_n=(n+1)+(n+1)+(n+1)+...+(n+1)+(n+1)+(n+1)\]

Donner une expression de $S_n$ : \[S_n= \dfrac{n(n+1)}{2}\]
\item $S=u_0+u_1+u_2+...+u_n$\\
Utiliser la relation de récurrence : \[S=u_0+(u_0+r)+(u_0+2r)+...+(u_0 +nr)\]

Compter le nombre de le nombre de $u_0$ et le nombre de $r$ : \[S=(n+1)\times u_0+ r \times (1+2+...+n)\]

Utiliser la formule précédente : $S=(n+1)u_0 + r\times \dfrac{n(n+1)}{2}$\\

Factoriser : $S=(n+1)\left( u_0+ \dfrac{nr}{2}\right) $\\

Mettre au même dénominateur : $S=(n+1)\left( \dfrac{2u_0+nr}{2}\right) $\\

$S=(n+1)\left( \dfrac{u_0+u_0+nr}{2}\right) $\\
\item Conclure : \[S=(n+1)\left( \dfrac{u_0+u_n}{2}\right) \]

\end{enumerate}





\textbf{\textcolor{cyan}{Représentation graphique : }}\\

Dans une repère $(O;\vec{i};\vec{j})$ , la représentation graphique d'une suite $(u_n)$ est l'ensemble des points de coordonnées $(n;u_n)$.\\
C'est un nuage de points alignés.
\pagebreak

\section{Suites géométriques}

\textbf{\textcolor{cyan}{Définition :}} Une suite $(v_n)$ est \textbf{\textcolor{red}{géométrique}} s'il existe un réel $q$ tel que pour tout naturel $n$, 
\begin{center}
$v_{n+1} =q \times  v_n$
\end{center}
Le réel $q$ est la \textbf{\textcolor{red}{raison}} de la suite $(v_n)$.\\

Exemple : Soit la suite géométrique $(v_n)$ définie par  $v_0=3$ et $q=2$.\\

Calculer $v_1$ :\dotfill \\

Calculer $v_2$ :\dotfill \\

Calculer $v_3$ :\dotfill \\

Calculer $v_4$ :\dotfill \\

\textbf{\textcolor{cyan}{Propriété :}} Une suite est géométrique si $\forall n \in \N$, $\dfrac{v_{n+1}}{v_n}=q$.\\

Exemple : Soit la suite définie par :$v_n=5^{n+3}$. Montrer que c'est une suite géométrique. \\
\begin{enumerate}
\item Calculer le rapport $\dfrac{v_{n+1}}{v_n}$: \\
\ligne[6]
\item Conclure : \\
\ligne[3]
\end{enumerate} 

\textbf{\textcolor{cyan}{Propriétés :}}
\begin{itemize}
\item $(v_n)$ est une suite géométrique de premier terme $v_0$ et de raison $r$, pour tout entier naturel $n$ : \[v_n=v_0 \times q^n\]
\item $(v_n)$ est une suite arithmétique de raison $r$, pour tout entiers naturels $m$ et $p$ :\\
\[v_m = q^{m-p} \times v_p\]
\item Somme des termes consécutifs d'une suite géométrique : 
\[v_m + v_{m+1} + ... +v_p = v_m \times \dfrac{1-q^{p-m+1}}{1-q}\]
\end{itemize}


\textbf{\textcolor{cyan}{Démonstration : }}\\
$S= v_0+v_1+v_2+...+v_n$\\
\begin{enumerate}
\item Considérons : $S_n= 1+q+q^2+...+q^{n-1}+q^n$\\

\'Ecrire $q \times S_n$ : \[q \times S_n = q+q^2+...+q^{n-1}+q^n+q^{n+1}\]\\

Soustraire les deux lignes: \[S_n-qS_n=1-q^{n+1}\]
Factoriser : \[S_n (1-q)=1-q^{n+1}\]\\

Donner une expression de $S_n$ : \[S_n=\dfrac{1-q^{n+1}}{1-q}\]
\item Considérons : $S= v_0+v_1+v_2+...+v_n$\\

Utiliser la relation de récurrence : \[S= v_0+v_0q+v_0q^2+...+v_0q^{n-1}+v_0q^n\]

Factoriser :  \[S = v_0(1+q+q^2+...+q^{n-1}+q^n)\]

\item Conclure : \\
Utiliser la relation précédente : \[S= v_0 \times \dfrac{1-q^{n+1}}{1-q}\]

\end{enumerate}
\end{document}
